\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphics,graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-tree}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{automata,arrows}
\usepackage{calc} % do math on internal vars
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{enumitem}
%\setlength{\parindent 0cm}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./} }

\title{Theoretische Informatik Ü7}
\author{Ramon Heeb, Michael Keller}
\date{November 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 17}
Wir zeigen zuerst indirekt, dass $L_1$ nicht rekursiv aufzählbar ist. Wir verwenden das
Diagonalisierungsargument. Sei also $L_1 \in \mathcal{L}_{RE}$. Es muss also eine
$TM\;M$ existieren mit $L(M) = L_1$. Also existiert auch ein $i$, so dass
$M_i$ in unserer kanonisch geordneten Liste der Turingmaschinen $M$ entspricht.
Wir wissen nun aber, dass nach der Definition von $L_1$ gilt
\begin{align*}
    \forall i \in \mathbb{N} \quad w_{3i + 1} \in L_1 &\Leftrightarrow
    M_i \text{ akzeptiert } w_{3i + 1} \text{ nicht}
\end{align*}
Womit wir einen Widerspruch haben, denn für ein $i$ mit $w_{3i + 1} \in L_1$
akzeptiert $M_i$ das Wort nicht und umgekehrt wenn $w_{3i + 1} \not \in L_1$
akzeptiert $M_i$ das Wort $w_{3i + 1}$. Also kann $M_i = M$ nicht die
gewünschte $TM$ sein. Dies ist ein Widerspruch zu unserer Annahme, dass
$L_1 \in \mathcal{L}_{RE}$ und somit eine $TM\; M$ existiert, welche
$L_1$ akzeptiert. Wir folgern, dass unsere Annahme falsch gewesen sein muss.\\ \\
Diese Beweisstruktur kann man nicht für die Sprache $L_2$ anwenden, da
die Definition der Sprache nicht alle Turingmaschinen involviert, nämlich nur
die Turingmaschinen der Kanonischen Ordnung an den Positionen der Form
$M_{3i + 1} \ \forall i \in \mathbb{N}$. Somit können wir beispielsweise
mit unserer vorherigen Argumentation nicht ausschliessen, dass $TM\;M_2$ die
Sprache $L_2$ erkennt.
\section*{Aufgabe 18}
Wir verwenden das Diagonalisierungsargument. Sei $w_i$ das $i$-te Wort über
(der unendlichen Sprache) $L$ in kanonischer Ordnung und sei weiter $M_i$
die $i$-te Turingmaschine in kanonischer Ordnung.
Wir definieren $d_{ij} = 1 \Leftrightarrow M_i \text{ akzeptiert }
    w_j$ und umgekehrt $d_{ij} = 0 \Leftrightarrow M_i \text{ akzeptiert } w_j
    \text{ nicht}$.
Wir konstruieren nun die Sprache $L_d = \{w \in L \;|\;w = w_i \text{ f\"ur ein } i
    \in \mathbb{N} - \{0\} \text{ und } d_{ii} = 0\}$.
\begin{center}
    \begin{tabular}{ c | c  c  c  c  c  c}
        \hline
                 & $w_1$                & $w_2$                & $w_3$                & $\cdots$ & $w_i$                & $\cdots$ \\ \hline
        $M_1$    & $\color{red} d_{11}$ & $d_{12}$             & $d_{13}$             & $\cdots$ & $d_{1i}$             & $\cdots$ \\ \hline
        $M_2$    & $d_{21}$             & $\color{red} d_{22}$ & $d_{23}$             & $\cdots$ & $d_{2i}$             & $\cdots$ \\ \hline
        $M_3$    & $d_{31}$             & $d_{32}$             & $\color{red} d_{33}$ & $\cdots$ & $d_{3i}$             & $\cdots$ \\ \hline
        $\vdots$ & $\vdots$             & $\vdots$             & $\vdots$             &          & $\vdots$             &          \\ \hline
        $M_i$    & $d_{i1}$             & $d_{i2}$             & $d_{i3}$             & $\cdots$ & $\color{red} d_{ii}$ & $\cdots$ \\ \hline
        $\vdots$ & $\vdots$             & $\vdots$             & $\vdots$             &          & $\vdots$             &          \\ \hline
    \end{tabular}\\
\end{center}
Es folgt ein indirekter Beweis von $L_d \not \in \mathcal{L}_{RE}$. Sei
$L_d \in \mathcal{L}_{RE}$. Dann ist $L_d = L(M)$ für eine $TM\; M$. Weil $M$
eine der Turingmaschinen aus unserer Liste der kanonisch geordneten Turingmaschinen
sein muss, existiert ein $i$, so dass $M = M_i$. Wir haben aber nun einen Widerspruch,
denn $L(M_i)$ kann nicht äquivalent zu $L_d$ sein, weil
\begin{align*}
    w_i \in L_d \Leftrightarrow d_{ii} = 0 \Leftrightarrow w_i \not \in L(M_i)
\end{align*}
Wir folgern, dass unsere Annahme, dass $L_d \in \mathcal{L}_{RE}$ falsch gewesen
sein muss. Es gilt also $L_d \not \in \mathcal{L}_{RE}$. Also haben wir
eine nicht rekursiv aufzählbare Teilmenge von $L$ gefunden.
\section*{Aufgabe 19}
Wir versuchen die Startposition und Hüpfgeschwindigkeit des Frosches zu erraten.
Damit können wir in jedem Ratversuch die aktuelle Position des Frosches bestimmen,
wenn wir richtig geraten hätten:
\begin{align*}
    p = \text{Start} + \text{Ratversuch} \cdot \text{H{\"u}pfdistanz}
\end{align*}
Wir müssen also alle möglichen $(\text{Start}, \text{H{\"u}pfdistanz})$ Kombinationen
durchiterieren. Dies funktioniert folgendermassen:
\begin{align*}
    p_0 & = (0, 0) \\
    p_1 & = (0, 1)
\end{align*}
\[
    (p_n)_{(n \geq 2)} =
    \begin{cases}
        (0, \,p_{n-1, y} + 2)              & \quad p_{n-1, x} = -1 \text{ und } p_{n-1, y} \geq 0 \\
        (p_{n-1, x} + 1,\, p_{n-1, y} - 1) & \quad p_{n-1, x} \geq 0 \text{ und } p_{n-1, y} > 0  \\
        (p_{n-1, x} - 1,\, p_{n-1, y} - 1) & \quad p_{n-1, x} > 0 \text{ und } p_{n-1, y} \leq 0  \\
        (p_{n-1, x} - 1,\, p_{n-1, y} + 1) & \quad p_{n-1, x} \leq 0 \text{ und } p_{n-1, y} < 0  \\
        (p_{n-1, x} + 1,\, p_{n-1, y} + 1) & \quad p_{n-1, x} < -1 \text{ und } p_{n-1, y} \geq 0 \\
    \end{cases}
\]\\
Die Idee hiervon sieht man schön in folgender Skizze:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[step=1cm,gray,very thin] (-3,-3) grid (3,3);


        \foreach \x in {-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3 }
        \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north] {$\x$};
        \foreach \y in {-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3 }
        \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east] {$\y$};

        \draw[thick,->] (0,0) -- (0, 1) node {};
        \draw[thick,->] (0, 1) -- (1, 0) node {};
        \draw[thick,->] (1, 0) -- (0, -1) node {};
        \draw[thick,->] (0, -1) -- (-1, 0) node {};
        \draw[thick,->] (-1, 0) -- (0, 2) node {};

        \draw[thick,->] (0, 2) -- (1, 1) node {};
        \draw[thick,->] (1, 1) -- (2, 0) node {};
        \draw[thick,->] (2, 0) -- (1, -1) node {};
        \draw[thick,->] (1, -1) -- (0, -2) node {};
        \draw[thick,->] (0, -2) -- (-1, -1) node {};
        \draw[thick,->] (-1, -1) -- (-2, 0) node {};
        \draw[thick,->] (-2, 0) -- (-1, 1) node {};
        \draw[thick,->] (-1, 1) -- (0, 3) node {};

        \draw[thick,->] (0, 3) -- (1, 2) node {};
        \draw[thick,->] (1, 2) -- (2, 1) node {};
        \draw[thick,->] (2, 1) -- (3, 0) node {};
        \draw[thick,->] (3, 0) -- (2, -1) node {};
        \draw[thick,->] (2, -1) -- (1, -2) node {};
        \draw[thick,->] (1, -2) -- (0, -3) node {};
        \draw[thick,->] (0, -3) -- (-1, -2) node {};
        \draw[thick,->] (-1, -2) -- (-2, -1) node {};
        \draw[thick,->] (-2, -1) -- (-3, 0) node {};
        \draw[thick,->] (-3, 0) -- (-2, 1) node {};
        \draw[thick,->] (-2, 1) -- (-1, 2) node {};
        \draw[thick,-] (-1, 2) -- (-0.5, 3) node {};

    \end{tikzpicture}
\end{center}
Womit wir nun eine Bijektive Folge haben von
$\mathbb{N} \rightarrow \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}$.
Was heisst, dass wir mit der unten definierten Ratefolge $(r_n)_{n \geq 0}$ irgendwann
den Frosch finden werden:
\begin{align*}
    r_n = p_{n, x} + n \cdot p_{n, y}
\end{align*}
\end{document}